\documentclass[portuguese,oneside]{UFFStex}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\definecolor{midgray}{gray}{.5}
\usepackage{multirow}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[portuguese,algo2e,boxruled]{algorithm2e}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage[brazilian]{cleveref}
\setlength{\marginparwidth}{2cm}
\usepackage{easyReview}

\author{Allex Antoniollo}
\title{Segurança e Privacidade em Contratos Inteligentes: Desafios e Soluções no Ambiente Blockchain}
      {Security and Privacy in Smart Contracts: Challenges and Solutions in the Blockchain Environment}
\tipotrabalho{\tci}
\curso{\cc}
\orientador{EDIMAR ROQUE MARTELLO JUNIOR}
\palavraschave{blockchain, contratos inteligentes, vulnerabilidade, privacidade, segurança}
              {blockchain, smart contracts, vulnerabilty, privacy, security}

\begin{document}

\dedicatoria{Este trabalho é dedicado primordialmente à comunidade de desenvolvedores de smart contracts e programadores imersos na vanguarda da nova era web3. É crucial observar com extrema cautela ao lidar com dados sensíveis e volumosas quantias financeiras. Minha intenção é assegurar que ninguém inicie sua jornada na promissora área de blockchain enfrentando desafios que possam comprometer sua trajetória. Nesse sentido, é imperativo adotar medidas preventivas e estar plenamente ciente dos riscos associados a essa inovadora esfera tecnológica. }

\epigrafe{Smart contracts são os artefatos da revolução digital, forjando um caminho onde a confiança é imutável e a transparência é inegociável. }

\begin{resumo}
Este estudo concentra-se na análise crítica de desafios de solução relacionados à segurança e contratos inteligentes dentro do ecossistema blockchain. Explorarei possíveis vulnerabilidades e ameaças à integridade examinando casos de uso práticos. A pesquisa tem como objetivo identificar estratégias eficazes para riscos, destacando melhores práticas tecnológicas que promovam a implementação segura de inteligência. Ao abordar esses tópicos, meu objetivo é encontrar sugestões para uma compreensão mais profunda e melhoria no contexto de contratos inteligentes e dos contratos inteligentes na blockchain.
\end{resumo}

\begin{abstract}
This study focuses on a critical analysis of challenges and solution strategies related to security and smart contracts within the blockchain ecosystem. I will explore potential vulnerabilities and threats to integrity by examining practical use cases. The research aims to identify effective strategies for risk mitigation, emphasizing technological best practices that foster secure implementation of smart contracts. By addressing these topics, my goal is to provide insights for a deeper understanding and improvement within the context of smart contracts and their implementation in the blockchain.
\end{abstract}

\listoffigures
\listofacronyms
\tableofcontents

\include{capitulos/capitulo_1}
\include{capitulos/capitulo_2}
\include{capitulos/capitulo_3}
\include{capitulos/cronograma}

\bibliography{bibliografia}

\anexos
\chapter{RAVitima.sol SM corrigido do ataque.}
\chapter{RA.sol SM do atacante de reentrancy}
\chapter{Auction.sol SM leilão atacado}
\chapter{GGA.sol SM do atacante de GGA}

\end{document}
